# 诗经《蟋蟀》

蟋蟀在堂，岁聿其莫。今我不乐，日月其除。无已大康，职思其居。好乐无荒，良士瞿瞿。
蟋蟀在堂，岁聿其逝。今我不乐，日月其迈。无已大康，职思其外。好乐无荒，良士蹶蹶。
蟋蟀在堂，役车其休。今我不乐，日月其慆。无已大康，职思其忧。好乐无荒，良士休休。

《诗经·国风·蟋蟀》 是唐风的第一首。这一句可以牵引出很多争议不清的话题，诗经是民间采集歌谣还是贵族文学作品，这些诗歌是在什么情境下编写的、为什么服务的；十五国风是十五个什么样地域的诗歌，“风”具体含义是什么，是风格还是风化、教化；各“国”的诗有什么区别，这些区别是写作次序的演化造成的，还是地域？

按照木斋《先秦文学演变史》的说法，十五国风大体分为两类：一种北方的国风，包括西北当下陕西境内的《秦风》、《豳风》和山西境内的《魏风》、《唐风》。另一种以南方河南境内以及江汉一带的二南、《王风》、《郑风》、《卫风》、《陈风》为代表。

除地域不同外，创作主题、艺术风格也有别: 北方不太涉及情爱主题, 而南方国风却以情爱作为基本主题，是地域关系还是写作时间关系？

我是山西人，打开诗经的时候，首先将目光投向的是唐风。山西称晋，为什么叫唐风？

据郑玄《诗谱·唐谱》、《汉书·地理志》，《唐风》是流传于晋国一带的民歌。因尧本称唐侯，晋又在尧的旧地，大概因为这样，《诗经》的编辑便袭了尧的旧号称为《唐风》；也有的说，纵观唐风十二首，“见其所忧之事，深所思之，事远俭约而能用礼，有唐尧之遗风，故名之曰唐也”。

总之“唐风”之唐，取“唐尧”之唐。

如果孔子是诗经的编辑，那么就连这位编辑的老师季札——春秋政治家、思想家、外交家、文艺评论家，一听《魏风》，也激动地说“美哉！沨沨乎，大而宽，俭而易，行以德辅，此则盟主也。”而听了《唐风》后，又感慨万端地说“思深哉，其有陶唐氏之遗风乎？不然，何忧之远也？非令德之后，谁能若是！”

陶唐遗风、事远俭约，可以理解为赞扬；但到了后来诗经的注释者那里，“俭约”已经演变为“俭啬”“吝啬”，郑玄作诗谱，也把唐风的基调归为“俭啬”，说他们的王侯非常吝啬爱物，俭节到不符合礼仪，所谓“ 俭不中礼”。

连编辑孔子一反他老师季扎“陶唐遗风”的论调，都说， ‘ 大俭极下 ’， 此 《 蟋蟀 》 所为作也。 ”

《蟋蟀》作为唐风第一首，首当其冲，被后来注释者打为“刺诗”，即讽刺晋僖公俭不中礼，还以唐风紧接的第二首《山有枢》作呼应， “ 刺晋僖公不能及时以自娱乐 ”。

总之形成这样的印象，三晋崇尚节俭之风，但《蟋蟀》《山有枢》为大俭之下，是对俭啬的讽刺。

说《蟋蟀》为讥讽之诗，太多注疏讲述，这里先不表。

那我们就来看看这首《蟋蟀》的作者到底是不是表达讽刺吝啬之意？


说到作者，《诗经》国风一直有民间采集歌谣之说，现在学界颇多质疑，基本达成共识：诗经为两周时期贵族作品。

>木斋认为诗 三 百 中 最 早 的 作 品， 源 自 周 公 制 礼 作 乐，周公不仅创制礼乐，更直接是 《诗 经》中许多篇章的作者。
>其中西周早期的制礼作乐作品以周公、成王、召公为主要制作者；
>宣王时期到幽王时期的作品，尹吉甫、南仲、芮伯、寺人披等为其中的有记载可查的作者；
>东周之后，特别是春秋之后的作品，庄姜、许穆夫人、宋桓夫人等为有据可查的诗作者。

从国风·秦风开始，诸侯可以写作诗三百作品。这个时候正是平王东迁、王室式微。

大致是这样的背景，那么我们有理由认为唐风·蟋蟀，也该出自周公或者诸侯之手。

恰巧有这么一则文献进入我们的视野，为我们提供了一点证据，《蟋蟀》的作者更有可能是周公。

这是则出土文献，大家叫它“清华简”，是清华大学从文物市场收购的一批战国竹简。简中有一篇文献叫《耆夜》，是周公酬武王，秉爵未饮之时，见蟋蟀升堂，即兴歌诗一首，名曰《蟋蟀》。与我们这里的诗经《蟋蟀》篇颇有渊源。怎么说呢？

这篇战国竹简《耆夜》和诗经《蟋蟀》篇几乎一致：文多相似，每章也相同，只是个别短句顺序有调整。其中肯定一个是原创，一个是因袭。

于是学者们推论，竹简《耆夜》早于诗经《蟋蟀》 。其中一个原因是，诗经《蟋蟀》句式整齐，应是演变而来。


既然是周公创作《蟋蟀》在前，即周公即兴创作的一首诗，后来成为王朝的乐歌，有专门的乐师演唱、传习；那么，为何被编入诗经《唐风》而不是编入《王风》或大小雅？

浙江大学古籍所贾海生教授提出了一个有趣的说法, “赐乐”:

>周公封叔虞于唐，或周天子命晋文侯、晋文公为方伯时，以《蟋蟀》作为乐，赐予了晋国，以及专习《蟋蟀》的乐师。


 以后《 蟋 蟀》一诗便随乐师进入晋国，而得以在晋国流传，随着时间的流逝，其作者、来源竟被忘却，在不断演唱的过程中又屡被改编，最后又幸运地被编入了《诗经·唐风》之中。
 
我比较倾向“赐乐”说。这样看，周公作乐赏赐诸侯，就不大可能讥讽诸侯节俭，应该是惟愿诸侯慎终追远，思祖先创业之艰辛，所以有“好乐无荒”，“良士瞿瞿”、“良士蹶蹶”、“良士休休”。

意思是说耽乐也不可过度，应当好好想想自己承当的工作，对分外事务也不能漠不关心，尤其是不可只顾眼前，还要想到今后可能出现的忧患，才能“良士悠悠”。“休休”是安闲自得，乐而有节貌。

这“三戒”意味深长，而且听来有点耳熟？像不像CEO 对部门主管的劝勉之词。这种情况发生在什么情境下？大底是年终总结。

果然，《蟋蟀》三章每章前两句，就点出了时间为年末：

>蟋蟀在堂，岁聿其莫。
>蟋蟀在堂，岁聿其逝。
>蟋蟀在堂，役车其休。

蟋蟀从野外进了屋内，天气很冷了，一年匆匆已到岁暮。“莫”通“暮”。

蟋蟀在堂，怎么就年末了呢？《诗经·豳风·七月》也有类似表述：“七月在野，八月在宇，九月在户，十月蟋蟀入我床下。”


有说《七月》用夏历，此诗则是用周历，夏历的九月为周历十一月。

也有说蟋蟀在“堂”的堂，并非“室”，而是介于“宇”（檐下）与“户”（厢门）之间的空间走廊。古代房屋，阶上室外为堂，堂后为室。“堂”之称出现于周代。原意是相对内室而言，指建筑物前部对外敞开的部分。所以说蟋蟀在
堂”，其时尚非岁末之际，而是仲秋时季；

蟋蟀在堂究竟是几月，得另一篇再详述，这涉及到历法《夏小正》。我们暂且把“蟋蟀在堂，岁聿其莫。”连在一起理解为用物候节气变换表示时序更替。

总之诗篇开头表明时间为年末之际，三四句紧接“今我不乐，日月其除”，要抓紧时间好好“乐”，这一年剩不下多少时间了。五六句一转，“无已大康，职思其居”，也不要太放松，在位也要谋其职啊。最后七八句来个平衡“好乐无荒，良士瞿瞿”，玩儿但不荒废，是良士应该警惕的。

余下两章，重复这一节奏意义。

整体来看，这不就是后生韩愈的那句名言“业精于勤而荒于嬉”嘛！实在看不出那么多注疏说的“刺晋僖公不能及时以自娱乐 。”

再说晋僖公不仅可能不是俭啬之人，而是耽于逸乐的豪奢贵族。这一点从山西曲沃县考古发掘中可见。在这次考古中，确定了西周时期历代晋侯的墓葬，那么也确定了晋僖公的身份，就是晋侯墓出土金文铭文中“晋侯对”。铭文显示，“ 晋侯对 ” 经常 “ 田狩湛乐于原隰 ”、“ 旨食大燔 ”，意思是沉溺美酒和美食。所以以前注疏中的讽刺晋侯节俭吝啬的说法靠不住。

当然，结合地域和当时的社会条件看，晋的生存环境比较严苛，毕竟山多又处黄土高原，周的等级制度也十分严苛，那么决定了晋侯们没什么条件骄奢淫逸，只能过着相对节俭的生活。

这一点身为山西人在武汉很有体会。一九年疫情初发、封城短食，咱自家做好了天天土豆白菜的准备，但是生于汉江长于汉江、祖辈在此的老公、婆家却受不了，说从来没有连续三天吃白菜土豆且没有鱼的生活。要知道咱们晋北是三月土豆白菜、一个冬天这样捱过来的啊。

想那晋僖公不至于日日土豆白菜，但也难鱼虾珍馐，顶多喝点没度数的美酒、啃几个大猪蹄子罢了。可能还会被上级领导训导：好乐无荒啊！


### 参考文献

- 先秦文学演变史_木斋
- 曲沃晋侯墓发现的诗经学意义_于文哲
- 周公所作《蟋蟀》因何被编入《诗经·唐风》中_贾海生
- 国风》与春秋时期的北方地域文化_颜 世 安
- 部族文化与先秦文学_李炳海

















